\chapter{绪论}

\section{研究背景及意义}


自从全球信息化浪潮的到来，得益于各种电子产品的不断涌现，集成电路的发展愈发的得到社会的广泛重视。在各类集成电路芯片中，稳定的电源芯片更是重中之重，是一台电子设备可以正常运行的基石和保障。
自1958年第一块集成电路芯片诞生以来，电源芯片几十年的发展的过程中，逐渐被分为了线性电源和开关电源两大类。
这两类电源芯片逐渐发展出了不同的特点和工作领域，线性电源结构简单，通过线性操作转换电压产生高质量无纹波的稳定输出电压，且较大的带宽可以产生更快的瞬态响应，但其通过传输晶体管转换大电压的方式损失大量能量，转换效率较低，为了解决产生的大量热损耗加入的散热设计影响设备体积，故并不适合于小型便携式电子设备所要求的高效率低功耗等特点。
开关电源是通过对开关晶体管进行通断控制，实现对电感电容等储能元件进行周期性的充放电操作，最终产生稳定的输出电压和输出电流。
相比于线性电源，开关电源虽然有较大的输出纹波，但由于其体积小、成本低、效率高、以及便携性和可靠性等特点，被广泛利用于工农业生产、交通运输、航空航天、军事以及消费电子等各个领域，市场规模庞大\cite{shen2012,ic_power_management_book}。

开关电源以输入电压是直流电压或交流电压分为DC/DC开关电源和AC/DC开关电源两类，DC/DC开关电源的变换器芯片的制造工艺和相关的设计要求和方案都已经有了非常成熟的体系和相关的约束，众多的DC/DC变换器芯片收到了社会各界的认可。但相比于DC/DC开关电源，AC/DC开关电源变换器芯片由于其需要通过整流桥将市交流电整流滤波为高压直流电，芯片的制造需要采取相应的高压工艺，不仅设计过程中遇到各种困难，产品的可靠性和转换效率也难以提升。随着最近十几年来各类手机电脑等设备的智能化，其对更高功率、更小体积和更低功耗的AC/DC电源适配器的市场需求极其迫切，因此高开关频率、高功率密度、高转换效率以及智能化是AC/DC变换器的主要发展方向。

目前AC/DC开关电源变换器芯片主要采用的拓扑包括正激式(Forward)拓扑、反激式(Flyback)拓扑、谐振式(LLC)拓扑等。不同的拓扑都有其优缺点以及最佳的应用场合，其中LLC拓扑在原边采用谐振腔实现了软开关技术，效率更高，适合更大功率和高功率密度的应用场景，但其副边的全波整流结构并不适合宽范围输出，导致其应用产生了局限性，不适合中等功率电源适配器的使用\cite{hu2013,zhang2004}；同时与正激式拓扑相比，反激式拓扑不仅控制策略较为简单，且只需更少的片外元器件，电路板面积更小，因此反激式拓扑目前是应用于便携式电源适配器的主流拓扑。但反激式拓扑由于其结构特性，不仅存在电压电流应力高的问题，而且由于其硬开关的原因，即使使用准谐振技术也难以实现全负载下功率管的零电压开通(ZVS)，开关损耗较大，很难做到较大的转换效率以及高开关频率\cite{li2019analysis}。虽然很多论文\cite{spiazzi2011high,tarzamni2016full,huang2016design}都提出了有源钳位反激变换器，实现了软开关操作，但其较大的电压应力仍影响着外围器件尤其是变压器的选择，难以缩小电源适配器的体积。

为了解决传统式反激拓扑和有源钳位拓扑的诸多问题，非对称半桥反激式(AHBF)拓扑逐渐受到了更多的关注。直到现在，诸多论文和出版物对该拓扑进行了出色的分析\cite{chen2002analysis,kim2012analysis,huber2017analysis}，与其他反激式拓扑相比，非对称半桥反激式拓扑不仅能够通过原边电感电流的续流特性在全负载范围内实现功率管的零电压导通，大大降低开关损耗，有更高的功率密度，其类似于LLC拓扑的原边结构更具有小电压应力的优点，在外围元器件选择和变压器体积上有了更大的余量，且不同于LLC拓扑，非对称半桥反激式拓扑的副边类似传统反激式拓扑，可以实现更宽的输出范围，允许非对称半桥反激式结构适用于中等功率的电源适配器中，非常符合现代社会对高功率低功耗的快充设备的需求。


%开关电源主要能够分为AC-DC和DC-DC两类，DC-DC开关电源变换器对控制芯片的制造工艺要求较低，常规控制芯片的设计方案以及生产工艺已经很成熟并且有具体标准约束，多种模块化产品得到广泛用户群体的认可。AC-DC变换器由于需要处理高压问题，对工艺要求较高，使得在控制芯片设计与制造过程中存在许多难点，产品可靠性以及效率难以得到提升。AC-DC开关电源作为适配器在消费电子领域已经得到广泛应用，根据不同工况条件，将市电电压转换为直流电压为便携式电子产品提供高质量、稳定的供电，因此市场需求极高。高开关频率、高功率密度、高转换效率以及智能化是AC-DC变换器的主要发展方向。随着人们对能源需求进一步提升，第三代半导体功率器件已经在变换器中得到广泛应用，除了能够降低功率器件的损耗，与此同时也能提高变换器的开关频率，有利于进一步提升变换器的功率密度。我国目前已在半导体功率器件领域取得不菲成绩，但是高端AC-DC控制芯片仍然被国外巨头所垄断，如英飞凌半导体、德州仪器、安森美半导体等。针对目前国内外市场对AC-DC开关电源系统效率和适配器体积进一步提高要求，如何突破工艺限制，降低芯片设计开发成本，缩减设计开发时间，精简电路设计流程，提高控制电路稳定性与可靠性，紧密跟随电源市场需求并实现量产，提高中等功率开关电源控制芯片竞争力，是未来电源行业的重要挑战，同时也是我国电力电子技术进一步发展的关键机遇。突破高性能AC-DC变换器的关键控制技术是我国实现国产芯片全面替代不可或缺的一环，随着我国对集成电路产业持续大力扶持，推动开关电源控制芯片国产化替代并实现性能提升迫在眉睫。

%针对目前对便携式电子产品功率、便携性以及高可靠性等需求日益提高，非对称半桥反激式变换器得到了广泛关注。与传统的反激式变换器相比，非对称半桥反激式变换器能够利用原边侧的电流续流特性，在不同工况下功率管都能够很容易实现零电压开启，大大降低开关损耗并减少功率器件热损耗，降低变压器的电压应力，在提高变换器整体转换效率的同时也提升变换器的可靠性。然而，由于非对称半桥结构同时存在多种谐振特性，实现高频、高效率以及高功率密度等特性仍然存在较大难点，对该拓扑结构的最优化控制仍未明确。此外，适配器低成本、绿色化也是其重要发展方向。集成电路控制芯片的裸芯面积直接决定适配器成本，采用更少裸芯面积实现低成本高效控制方案逐渐成为国内外学者的研究热点。针对目前消费电子受众群体之多，设备基数较大的问题，为了达成碳中和目标，优化控制芯片的调控方案降低适配器整体功率损耗，有利于推进绿色能源低碳转型。

%目前全球市场对高性能中等输出功率AC-DC开关电源的需求日益增加，基于中等功率开关电源面临着许多待突破的关键技术壁垒，从最优化控制技术的角度提升中等功率开关电源的各项性能，实现开关电源控制芯片国产化替代，在电气化时代迎合绿色低碳环保理念，研究高性能的中等输出功率AC-DC开关电源具有重要意义。



\section{ACDC国内外研究进展}

根据上文叙述，非对称半桥反激式开关电源拓扑在各方面都有很强的竞争性，但其由于谐振特性在实现高开关频率、高功率密度和高转换效率方面仍有很多难点未被攻克。本节将结合国内外相关参考文献，从非对称半桥拓扑的发展历程和针对上述各种关键需求，对国内外包括但不限于非对称半桥反激式变换器控制方案研究进行详细调研分析总结。

浙江大学Junming Zhang等人提出利用迟滞延迟时间控制\cite{zhang2011_vallye_switch1}，从而达到谷值锁定目的。

为了使得谷值锁定方案能够灵活运用于不同配置的变换器，并使得控制系统更加可靠，韩国科学技术院Ju-Pyo Hong等人提出数字控制的谷值锁定方案如图1.5所示\cite{hong2014_vallye_switch2}。该方案利用峰值电流构建功率重叠范围，采用环路逼近的形式，将谷值增和谷值减的信号传输到寄存器，通过算法实现可靠的谷值逼近。

为解决空载下的静态损耗，防止采用高压取电为控制芯片供能引入的巨大损耗，同时采用辅助绕组供电也存在控制初始态问题。对此，SangCheol Moon等人通过使用有源器件阻断电流通过无源器件，从而减少高压输入端引入的损耗，也能够解决初始状态供电问题\cite{moon2011new_static_loss1}。

控制芯片的损耗同样不可忽视，目前市面上绝大多数反激式变换器在轻载条件下均采用突发模式(Burst Mode, BM)控制\cite{choi2005_BM1,lo2008_BM2}。

国立台湾大学Chia-Jung Chang等人通过重新设计副边稳压源来反转反馈电压，以实现轻载低损耗\cite{chang2012_static_loss2}，光耦合器以及其对应的输入输出支路在轻负载条件下的功耗得到有效降低，控制芯片的轻载效率得到提升。

东南大学Qinsong Qian等人提出一种能够应用于原边反馈和副边反馈的高效数字控制方案\cite{qian2022high_ZCS1}，具体方案如图1.11所示。该方案通过检测辅助绕组上的电压降，来判断SR功率管的ZCS关断情况。该控制方案在SR功率管实现ZCS关断后，关断谐振腔中的功率管，有效地降低了变换器导通损耗。
%不对称半桥反激变换器结合了不对称半桥变换器和反激变换器的优点，该变换 器利用变压器漏感实现了软开通，大大降低了变换器的开关损耗，引起了业界广泛 的关注。国内外众多学者对不对称半桥反激变换器进行了深入研究： Seo.D.H 等在 2000 年提出了不对称 PWM 反激拓扑结构，并通过样机验证了拓 扑的可行性；T.-M.Chen 在此基础上，分析了不对称半桥反激变换器用占空比小于 50\%的开关管实现 ZVS 的条件，建立了相应的数学模型，并基于该数学模型设计了 一台输入电压为 400V 负载为 5V/20A 的样机，其效率可达 80\%；Xinyu Xu 通过开 关管实现 ZVS 和输出二极管实现 ZCS 的方法，实现了不对称半桥反激变换器损耗最小化； Bor-Ren Lin 将同步整流技术应用到不对称半桥反激变换器的输出端，并 通过实验证明了该技术能够有效的提高效率；Junseok Cho 等将具有同步整流技术 的不对称半桥反激变换器应用于喷墨打印机，所设计的样机(12V/20A)的效率高达 91\%；T.-M.Chen 提出了对该变换器进行小信号建模，并分析了储能元件和峰值电 流模式控制对传输特性的影响，指出功率级是由两个低频极点和两个高频极点组成 的四阶系统，应用峰值电流模式将传递函数降低到三个极点(一个由滤波电容和负载 确定的主极点，两个由谐振电感和隔直电容确定的高频极点)；Li-Ming Wu 和 Chen-Yin Pong 认为不对称半桥反激变换器中的谐振电感和隔直电容是通过谐振传递 能量，是能量传递的部件，而不仅仅是进行线性充放电的器件；Jee-Hoon Jung 和 Joong-Gi Kwon 设计了限制不对称半桥反激变换器的软开关，并分析了最佳谐振条 件，使其能够在大电流场合拥有很高的率效；G. - Y. J e o n g 在不对称半桥反激变换器 中采用了自驱动电压型的同步整流方法，并对其进行了分析；Han Li 对不对称 半桥反激变换器的高频工作状态进行了分析，得到了变换器的稳态电压传输方程和 电压传输函数，并证明了通过电压传递函数设计的变换器比通过线性模型设计的变 换器更易于控制；Sichirollo F.等将不对称半桥反激变换器应用到高亮发光二极管 (HLLED)镇流器中，其开关频率高达 450kHz。

不对称半桥反激变换器具有结构简单，效率高、成本低等优点，非常适合应用 于笔记本电脑的适配器、通信电源和打印机等中小型家用电器的电源，是一种非常 具有研究价值和应用前景的电路拓扑。

\section{论文结构安排}


论文章节安排如下： 

第一章分析反激式AC/DC变换器的原理和发展趋势，阐述研究背景和意义，分析比较国内外电源产业研究情况，对论文的章节内容进行安排。 

第二章分析反激式变换器的拓扑结构和工作原理，结合关键信号的波形图理论推导断续和连续两种工作模式、原边反馈和副边反馈两种反馈方式以及PWM和PFM两种调制方式的实现原理。 

第三章给出本论文设计的芯片整体结构图、重要设计指标、工作方式以及主要特 点，对芯片 PFM 调制下的恒流控制模式和恒压控制模式的实现方式进行阐述，恒压 控制采用重载情况下 PFM 和准谐振共同控制，轻载情况采用 PFM 控制；恒流控制下 采用固定原边电流的峰值以及保持工作周期与退磁时长比值固定的方式实现输出电 流恒定，最后分析减轻开关损耗的谷底导通模式、降低待机功耗的轻载低功耗模式和 优化线性调整率的线电压补偿模式的工作原理，为后续电路设计提供理论支持。 

第四章对电源芯片中启动电路、带隙基准电路、谷底检测电路、原边电流控制电 路、恒流恒压控制等重要模块电路结构进行设计，通过仿真验证电路的功能并基于仿 真结果对电路性能进行分析和优化。 

第五章通过搭建反激式变换器的外围电路，在此基础上对芯片整体电路进行仿真、 完成恒流控制功能、恒压控制功能等性能验证以及电路调整率的仿真和计算，最后完 成芯片版图设计。 

第六章对本文完成的工作和所获得的成果进行总结，分析设计中考虑不足的问题 并对后续工作进行展望。














